---
layout: post
title: 12. Quaternion
katex: True
categories: [CK,그래픽 프로그래밍 3D,assignment]
---
Quaternion


# 머릿말

---

최근 일이 있어서 자꾸 부산과 이천을 왔다갔다한다고 너무 힘듭니다..

길가에서 핸드폰으로 수강하는데, 솔직히 이번주차는 해보고 싶었지만 환경이 안따라주어서 교수님과 수업을 같이 못해 아쉽습니다.

다음주에는 단체로 참석해보고 싶네요.

# **사원수의 회전**

---

사원수의 회전을 설명하기에 좋은 시각화 자료가 있어 추가적으로 첨부합니다.

[https://eater.net/quaternions](https://eater.net/quaternions)

## 자연지수함수를 활용해 실수부가 0인 3차원 공간에서의 회전을 보장하는 사원수 곱셈 qvq*을 유도하시오.

---

저번주차에서 이어지는 내용입니다.

> **11주차**
> 
> 
> 3차원공간의 벡터를 순허수 사원수로 표현하여 회전, 즉 곱셈 연산을 시켰다면,
> 
> 다음과 같은 꼴로 볼 수 있습니다.
> 
>  $$ 
> (cos\theta,u\cdot sin\theta) \cdot (0,\vec{v})
>  $$ 
> 
> 이걸 계산하게 되면 실수부에 값이 생기게 되는데, 
> 
> 실수부에 값이 생겼다는 것은 3차원 공간에 표현할 수 없다 가 되므로 .... 무언가 다른 방법이 필요하겠죠.
> 

그러면 실수부가 0인 공간에서 회전을 보장할 순 없을까요?

의외로 단순할지도 모릅니다.

### 회전방식

일단 사원수의 회전을 생각할 때에는 이제 예전에 하였던 [로드리게스 회전](/posts/3-Backface-Culling-&-Rodrigues-rotation-10862cd2309349e29a8fb8c5cde1385c/)방식을 사용하면 됩니다.(그래서 로드리게스를 한 것이죠)

그 중 정확이 어떤 부분인가, 

바로 벡터를 수직과 수평으로 분리하여 생각하자는 것입니다.

그러면 로드리게스때와 마찬가지로 

회전축벡터와 수직인 성분만 회전각만큼 회전하는 것입니다.

귀찮은 회전은 처리했으니, 평행인부분은 그냥 더해주면 되는 것이죠.

![분리하면 뚝-딱입니다](/assets/12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled.png)

분리하면 뚝-딱입니다

### 지수함수로 표현

 $$ 
let, \quad e^{\hat{n}\theta}=(cos\theta, \hat{u}\cdot sin\theta)\\
e^{\hat{n}\theta}\cdot\vec{v}=(-(\hat{u}\cdot\vec{v})sin\theta,cos\theta\vec{v}+(\hat{u}\times\vec{v})sin\theta)
 $$ 

### 분리한 벡터의 직교성분과 회전

 $$ 

e^{\hat{n}\theta}\cdot\vec{v_{\perp}}=(0,cos\theta\vec{v_{\perp}}+(\hat{u}\times\vec{v_{\perp}})sin\theta)
 $$ 

**외적의 반수성질을 사용하여 교환 정리**

이거 나중에 써먹을꺼니까 미리 정리해둡시다.

 $$ 

\vec{v_{\perp}}\cdot e^{\hat{n}\theta}=(0,cos\theta\vec{v_{\perp}}+(\vec{v_{\perp}}\times\hat{u})sin\theta)\\=(0,cos\theta\vec{v_{\perp}}-(\hat{u}\times\vec{v_{\perp}})sin\theta)\\\vec{v_{\perp}}\cdot e^{\hat{n}(-\theta)}=(0,cos(-\theta)\vec{v_{\perp}}-(\hat{u}\times\vec{v_{\perp}})sin(-\theta))\\=(0,cos\theta\vec{v_{\perp}}+(\hat{u}\times\vec{v_{\perp}})sin\theta)\\
\space\\

\therefore e^{\hat{n}\theta}\cdot\vec{v_{\perp}}=\vec{v_{\perp}}\cdot e^{\hat{n}(-\theta)}
 $$ 

### 분리한 벡터의 평행성분과 회전

 $$ 
e^{\hat{n}\theta}\cdot\vec{v_{\parallel}}=(-(\hat{u}\cdot\vec{v_{\parallel}})sin\theta,cos\theta\vec{v})
 $$ 

**교환정리**

이것도 나중에 써먹어야하니까 정리해둡니다.

근데 사실 내적코드라서 내적은 교환법칙이 성립하므로, 상관 없습니다.

 $$ 
\vec{v_{\parallel}}\cdot e^{\hat{r}\theta}
=(-(\vec{v_{\parallel}}\cdot\hat{u})sin\theta,
cos\theta\vec{v})\\
\space \\

\therefore e^{\hat{r}\theta}\cdot\vec{v_{\parallel}}=\vec{v_{\parallel}}\cdot e^{\hat{r}\theta}
 $$ 

아무튼 최종적으로 둘을 정리하면

### 1차 회전정리

 $$ 

e^{\hat{n}\theta}\cdot\vec{v}\mapsto \vec{v_{\parallel}}+e^{\hat{n}\theta}\cdot\vec{v_{\perp}}
 $$ 

...mapsto가 맞을까요? 이건 정확히 모르겠네요

### 2차 회전정리

자 그런데 여기서 아까 반수성질 비슷한걸 쓴다고 했죠?

 $$ 
e^{\hat{n}(\frac{\theta}{2})}\cdot e^{\hat{n}(\frac{\theta}{2})}
=e^{\hat{n}\theta}\\

e^{\hat{n}(\frac{\theta}{2})}\cdot e^{\hat{n}(-\frac{\theta}{2})} =1
 $$ 

두 식을 생각하여

 $$ 

\vec{v_{\parallel}}+e^{\hat{n}\theta}\cdot\vec{v_{\perp}}=1\cdot\vec{v_{\parallel}}+e^{\hat{n}\theta}\cdot\vec{v_{\perp}}\\
=e^{\hat{n}(\frac{\theta}{2})}\cdot e^{\hat{n}(-\frac{\theta}{2})}\cdot\vec{v_{\parallel}}+e^{\hat{n}(\frac{\theta}{2})}\cdot e^{\hat{n}(\frac{\theta}{2})}\cdot\vec{v_{\perp}}\\

 $$ 

와 같이 나타낼 수 있습니다.

여기서 연산순서를 바꾸게 된다면, 

평행벡터는 상관없음, 직교벡터는 부호반대 이므로

 $$ 

=e^{\hat{n}(\frac{\theta}{2})}\cdot\vec{v_{\parallel}}\cdot e^{\hat{n}(-\frac{\theta}{2})}+e^{\hat{n}(\frac{\theta}{2})}\cdot\vec{v_{\perp}}\cdot e^{\hat{n}(-\frac{\theta}{2})}\\
=e^{\hat{n}(\frac{\theta}{2})}\cdot(\vec{v_{\parallel}}+\vec{v_{\perp}})\cdot e^{\hat{n}(-\frac{\theta}{2})}\\=e^{\hat{n}(\frac{\theta}{2})}\cdot(\vec{v})\cdot e^{\hat{n}(-\frac{\theta}{2})}
 $$ 

교환법칙이 외적의 반수성질과 유사하므로, 회전순서를 두번으로 분리하여, 곱의 순서를 바꿔 반대방향 회전이지만 반대의 반대로 회전하도록 꾀하는 것이죠.

와 놀랍습니다. 수학자들의 꼼수란...

### 정리

 $$ 
let, q=(cos\frac{\theta}{2},\hat{u}\cdot sin\frac{\theta}{2})\\
\therefore v'=q\cdot v\cdot q^*\\

 $$ 

## 두 사원수의 곱은 각 사원수가 가진 각을 합한 사원수와의 곱임을 증명하시오

---

즉, 연속 회전한 결과라는것이죠?

 $$ 
q_{a}\cdot q_{b} = q_{(a+b)}\\

(cos(a),\hat{u}\cdot sin(a))\cdot 
(cos(b),\hat{u}\cdot sin(b)) = \\

=(cos(a)\cdot cos(b)-(\hat{u}\cdot sin(a)\cdot\hat{u}\cdot sin(b)),\\cos(a)\hat{u}\cdot sin(b)+cos(b)\hat{u}\cdot sin(a)+\hat{u}\cdot sin(a)\times\hat{u}\cdot sin(b))\\
 $$ 

### 실수부 증명

 $$ 
\cos(a)\cdot\cos(b)-(\hat{u}\cdot \sin(a)\cdot\hat{u}\cdot \sin(b))\\=\cos(a)\cdot\cos(b)-(\hat{u}\cdot \hat{u}\cdot \sin(a)\cdot\sin(b))\\=\cos(a)\cdot\cos(b)-(1\cdot\sin(a)\cdot\sin(b))\\=\cos((a)+(b))
 $$ 

### 허수부 증명

 $$ 

\cos(a)\hat{u}\cdot \sin(b)+\cos(b)\hat{u}\cdot \sin(a)+\hat{u}\cdot \sin(a)\times\hat{u}\cdot \sin(b)\\=\hat{u}\cdot (\cos(a)\sin(b)+\cos(b)\sin(a))+\hat{u}\times\hat{u}\cdot (\sin(a)\cdot\sin(b))\\=\hat{u}\cdot \sin((a)+(b))+0=\\
\hat{u}\cdot \sin((a)+(b))
 $$ 

결국 삼각함수 공식으로 다 묶임을 볼 수 있으므로, 

두 사원수의 곱은 각 사원수가 가진 각을 합한 사원수와의 곱임을 증명하였습니다.

## 3차원 공간에서의 회전 qvq*를 외적식으로 바꿔 표현하시오

---

와................................

 $$ 

qvq^*=(w,\hat{u})\cdot(0, \vec{v})\cdot(w,-\hat{u})\\=(-(\hat{u}\cdot\vec{v}),w\vec{v}+\hat{u}\times\vec{v})\cdot(w,-\hat{u})\\=(-(\hat{u}\cdot\vec{v})w-(w\vec{v}+\hat{u}\times\vec{v})\cdot(-\hat{u}),\\-(\hat{u}\cdot\vec{v})(-\hat{u})+w(w\vec{v}+\hat{u}\times\vec{v})+(w\vec{v}+\hat{u}\times\vec{v})\times(-\hat{u}))
 $$ 

### 실수부

 $$ 

-w(\hat{u}\cdot\vec{v})-(w\vec{v}+\hat{u}\times\vec{v})\cdot(-\hat{u})\\=-w(\hat{u}\cdot\vec{v})+w(\vec{v}\cdot\hat{u})+(\hat{u}\times\vec{v})\cdot\hat{u}\\=(\hat{u} \times\vec{v})\cdot(\hat{u})=0
 $$ 

### 허수부

 $$ 
-(\hat{u}\cdot\vec{v})(-\hat{u})+w(w\vec{v}+\hat{u}\times\vec{v})+(w\vec{v}+\hat{u}\times\vec{v})\times(-\hat{u})\\=(\hat{u}\cdot\vec{v})\hat{u}+w^2\vec{v}+w(\hat{u}\times\vec{v})-w(\vec{v}\times\hat{u})-(\hat{u}\times\vec{v})\times(\hat{u})\\
 $$ 

여기서 묶을 수 있는게 보입니다.

단위사원수의 성질에 따라 

- 단위사원수의 성질
    
     $$ 
    w^2+\vert \hat{u}\vert ^2=1\\
    w^2=1-\vert \hat{u}\vert ^2\\
    w^2=1-(\hat{u}\cdot\hat{u})
     $$ 
    

다시 대입하여 정리한다면 다음과 같은 꼴이 됩니다.

 $$ 
=(\hat{u}\cdot\vec{v})\hat{u}+w^2\vec{v}+2w(\hat{u}\times\vec{v})+\hat{u}\times(\hat{u}\times\vec{v})\\=(\hat{u}\cdot\vec{v})\hat{u}+w^2\vec{v}+2w(\hat{u}\times\vec{v})+(\hat{u}\cdot\vec{v})\cdot\hat{u}-(\hat{u}\cdot\hat{u})\cdot\vec{v}

\\ \space \\
=(\hat{u}\cdot\vec{v})\hat{u}+(1-(\hat{u}\cdot\hat{u}))\vec{v}+2w(\hat{u}\times\vec{v})+(\hat{u}\cdot\vec{v})\cdot\hat{u}-(\hat{u}\cdot\hat{u})\cdot\vec{v}\\=(\hat{u}\cdot\vec{v})\hat{u}+\vec{v}-(\hat{u}\cdot\hat{u})\vec{v}+2w(\hat{u}\times\vec{v})+(\hat{u}\cdot\vec{v})\cdot\hat{u}-(\hat{u}\cdot\hat{u})\cdot\vec{v}\\
 $$ 

여기서 이제 삼중곱의 부분들을 모두 정리해주면

 $$ 
=\vec{v}+2(w(\hat{u}\times\vec{v})+(\hat{u}\cdot\vec{v})\cdot\hat{u}-(\hat{u}\cdot\hat{u})\cdot\vec{v})
 $$ 

앗 하나 더 있네요. 이것도 정리해줍니다.

 $$ 
=\vec{v}+2(w(\hat{u}\times\vec{v})+\hat{u}\times(\hat{u}\times\vec{v}))\\

=\vec{v}+2w(\hat{u}\times\vec{v})+2\hat{u}\times(\hat{u}\times\vec{v}))
 $$ 

그러면 묶이는게 보이죠? 

 $$ 
let,   \vec{t} = 2(\hat{u} \times \vec{v}) \\

 $$ 

그러면 최종적으로 이렇게 됩니다 

 $$ 
qvq^* = \vec{v}+w\vec{t}+\hat{u}\times\vec{t}
 $$ 

## 3차원 공간에서의 회전 qvq*가 결국 로드리게스 회전공식과 동일함을 증명하시오.

---

그러면 로드리게스 공식부터 가져와야겠죠?

### 로드리게스 공식

 $$ 
\therefore
\vec{u^\prime}=\cos{\theta}\cdot\vec{u}+\left(1-cos{\theta}\right)\cdot\left(\vec{u}\cdot\hat{n}\right)\cdot\hat{n}+\sin{\theta}\cdot\left(\hat{n}\times\vec{u}\right)
 $$ 

여기서 축,  $$ \hat{n} $$ 을 qvq*에서 사용한 축인  $$ \hat{u} $$ 로,   $$ \vec{u} $$ 를  $$ \vec{v} $$ 로 둡니다.

 $$ 
\cos{\theta}\cdot\vec{v}+\left(1-cos{\theta}\right)\cdot\left(\vec{v}\cdot\hat{u}\right)\cdot\hat{u}+\sin{\theta}\cdot\left(\hat{u}\times\vec{v}\right)
 $$ 

...기존u와 현재u가 비슷하여 잘못 읽을 수 있겠네요

### qvq* 회전

 $$ 

qvq^*=\vec{v}+2w(\hat{u}\times\vec{v})+2\hat{u}\times(\hat{u}\times\vec{v}))

 $$ 

여기서 

 $$ 
w=cos\frac{\theta}{2}\quad\quad\quad\hat{u}=\hat{u}\cdot sin\frac{\theta}{2}\quad
 $$ 

를 사용하게 된다면, 

 $$ 

\vec{v}+2\cos\frac{\theta}{2}(\hat{u}\times\vec{v})\sin\frac{\theta}{2}+(\hat{u}\sin\frac{\theta}{2}\times2(\hat{u}\sin\frac{\theta}{2}\times\vec{v}))\\=\vec{v}+2\cos\frac{\theta}{2}\sin\frac{\theta}{2}(\hat{u}\times\vec{v})+2\sin^2\frac{\theta}{2}(\hat{u}\times(\hat{u}\times\vec{v}))\\
 $$ 

이렇게 나오게 되는데, 이를 다시 삼각함수를 변형하여

- 캐시된 삼각함수
    
     $$ 
    
    sin(x+y)  = sin(x)cos(y)+cos(x)sin(y)\\sin(x-y)  = sin(x)cos(y)-cos(x)sin(y)\\cos(x+y)  = cos(x)cos(y)-sin(x)sin(y)\\cos(x-y)  = cos(x)cos(y)+sin(x)sin(y)\\\\\quad\\sin(x) + sin(y) = 2sin(\frac{x+y}{2})cos(\frac{x-y}{2})\\sin(x) - sin(y) = 2cos(\frac{x+y}{2})sin(\frac{x-y}{2})\\cos(x) + cos(y) = 2cos(\frac{x+y}{2})cos(\frac{x-y}{2})\\cos(x) - cos(y) = -2sin(\frac{x+y}{2})2sin(\frac{x-y}{2})\\\\\quad\\
    sin(x)cos(y) = \frac{1}{2}(sin(x+y)+sin(x-y))\\cos(x)sin(y) =\frac{1}{2}(sin(x+y)-sin(x-y))\\cos(x)cos(y) = \frac{1}{2}(cos(x+y)+cos(x-y))\\sin(x)sin(y) = -\frac{1}{2}(cos(x+y)-cos(x-y))\\
    \\\quad\\
    sin(x+y) - sin(x-y) = 2cos(x) sin(y)\\
    
    \sin^2\frac{\theta}{2}=\frac{1-\cos\theta}{2}
    \\...
    
     $$ 
    

 $$ 

=\vec{v}+(\sin\theta-\sin0)\cdot(\hat{u}\times\vec{v})+(1-\cos\theta)\cdot(\hat{u}\times(\hat{u}\times\vec{v}))\\=\vec{v}+\sin\theta\cdot(\hat{u}\times\vec{v})+(1-\cos\theta)\cdot(\hat{u}\times(\hat{u}\times\vec{v}))

 $$ 

아까 벡터 삼중곱으로 묶었던 부분도 다시 풀어줍시다

 $$ 
\vec{v}+\sin\theta\cdot(\hat{u}\times\vec{v})+(1-\cos\theta)\cdot((\hat{u}\cdot(\hat{u}\cdot\vec{v})-\vec{v}\cdot(\hat{u}\cdot\hat{u}))\\=\vec{v}+\sin\theta\cdot(\hat{u}\times\vec{v})+(1-\cos\theta)\cdot((\hat{u}\cdot(\hat{u}\cdot\vec{v})-\vec{v})\\

=\vec{v}+\sin\theta\cdot(\hat{u}\times\vec{v})+(1-\cos\theta)\cdot(\hat{u}\cdot(\hat{u}\cdot\vec{v}))-\vec{v}+\vec{v}\cos\theta\\

=\sin\theta\cdot(\hat{u}\times\vec{v})+(1-\cos\theta)\cdot(\hat{u}\cdot(\hat{u}\cdot\vec{v}))+\vec{v}\cos\theta
 $$ 

### 비교

 $$ 
\cos{\theta}\cdot\vec{v}+\left(1-cos{\theta}\right)\cdot\left(\vec{v}\cdot\hat{u}\right)\cdot\hat{u}+\sin{\theta}\cdot\left(\hat{u}\times\vec{v}\right)
 $$ 

 $$ 
\sin\theta\cdot(\hat{u}\times\vec{v})+(1-\cos\theta)\cdot(\hat{u}\cdot(\hat{u}\cdot\vec{v}))+\vec{v}\cos\theta
 $$ 

어때요, 교환법칙이 성립하므로, 순서만 바꾸면 똑같죠? 

# **사원수의 변환**

---

저는 잘 모르겠습니다 여기를 확인해 주세요.........................

[https://www.euclideanspace.com/maths/geometry/rotations/conversions/quaternionToEuler/index.htm](https://www.euclideanspace.com/maths/geometry/rotations/conversions/quaternionToEuler/index.htm)

## 사원수에서 회전 행렬

---

간단합니다. 

사원수에서 회전행렬로 변환해야한다면, 

단순히 세 기저벡터를 사원수와 곱해, 변환된 벡터로 행렬을 구성하면 됩니다.

...말만 쉽습니다. 이걸 21세기에 손으로 직접... 인간이 직접 계산해야 할 줄은 몰랐습니다...

### 정의

 $$ 
\vec{x}=q\cdot(1,0,0)\cdot q^*\\
\vec{y}=q\cdot(0,1,0)\cdot q^*\\
\vec{z}=q\cdot(0,0,1)\cdot q^*\\
\space \\
q=(w, (x',y',z'))
 $$ 

### 계산

- X축
    
     $$ 
    x=(1,0,0)+2w((x′,y′,z′)×(1,0,0))+((x′,y′,z′)×2((x′,y′,z′)×(1,0,0))=(1,0,0)+2w(0,z′,−y′)+2((x′,y′,z′)×(0,z′,−y′))=(1,0,0)+(0,2wz′,−2wy′)+2(−y′2−z′2,x′y′,x′z′)=(1,0,0)+(0,2wz′,−2wy′)+(−2y′2−2z′2,2x′y′,2x′z′)=(1−2y′2−2z′2,2wz′+2x′y′,2x′z′−2wy′)=(1−2(y′2+z′2),2(x′y′+wz′),2(x′z′−wy′))
     $$ 
    
- Y축
    
     $$ 
    \vec{y}=(0,1,0)+2w((x',y',z')\times(0,1,0))+((x',y',z')\times2((x',y',z')\times(0,1,0))\\
    =(0,1,0)+2w(-z',0,x')+2((x',y',z')\times(-z',0,x'))\\
    =(0,1,0)+(-2wz',0,2wx')+2(y'x',-z'^2-x'^2,y'z')\\
    =(0,1,0)+(-2wz',0,2wx')+(2y'x',-2z'^2-2x'^2,2y'z')\\
    =(2y'x'-2wz',1-2z'^2-2x'^2,2wx'+2y'z')\\
    =(2(x'y'-wz'),1-2(x'^2+z'^2),2(y'z'+wx'))
     $$ 
    
- Z축
    
     $$ 
    \vec{z}=(0,0,1)+2w((x',y',z')\times(0,0,1))+((x',y',z')\times2((x',y',z')\times(0,0,1))\\
    =(0,0,1)+2w(y',-x',0)+2((x',y',z')\times(y',-x',0))\\
    =(0,0,1)+(2wy',-2wx',0)+2(z'x',z'y',-x'^2-y'^2)\\
    =(0,0,1)+(2wy',-2wx',0)+(2z'x',2z'y',-2x'^2-2y'^2)\\
    =(2z'x'+2wy',2z'y'-2wx',1-2x'^2-2y'^2)\\
    =(2(x'z'+wy'),2(y'z'-wx'),1-2(x'^2+y'^2))
     $$ 
    

행렬로 나타내면 이렇습니다신하고싶지않습니다

 $$ 

\left[\begin{matrix}
1-2(y'^2+z'^2)&2(x'y'-wz')&2(x'z'+wy')&0\\
2(x'y'+wz')&1-2(x'^2+z'^2)&2(y'z'-wx')&0\\
2(x'z'-wy')&2(y'z'+wx')&1-2(x'^2+y'^2)&0\\
0&0&0&1
\\\end{matrix}\right]
 $$ 

## 사원수에서 오일러 각

---

여기서부터 대략 정신이 멍해집니다.

![12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled%201.png](/assets/12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled%201.png)

![12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled%202.png](/assets/12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled%202.png)

후... 

- 캐시된 삼각함수
    
     $$ 
    
    sin(x+y)  = sin(x)cos(y)+cos(x)sin(y)\\sin(x-y)  = sin(x)cos(y)-cos(x)sin(y)\\cos(x+y)  = cos(x)cos(y)-sin(x)sin(y)\\cos(x-y)  = cos(x)cos(y)+sin(x)sin(y)\\\\\quad\\sin(x) + sin(y) = 2sin(\frac{x+y}{2})cos(\frac{x-y}{2})\\sin(x) - sin(y) = 2cos(\frac{x+y}{2})sin(\frac{x-y}{2})\\cos(x) + cos(y) = 2cos(\frac{x+y}{2})cos(\frac{x-y}{2})\\cos(x) - cos(y) = -2sin(\frac{x+y}{2})2sin(\frac{x-y}{2})\\\\\quad\\
    sin(x)cos(y) = \frac{1}{2}(sin(x+y)+sin(x-y))\\cos(x)sin(y) =\frac{1}{2}(sin(x+y)-sin(x-y))\\cos(x)cos(y) = \frac{1}{2}(cos(x+y)+cos(x-y))\\sin(x)sin(y) = -\frac{1}{2}(cos(x+y)-cos(x-y))\\
    \\\quad\\
    sin(x+y) - sin(x-y) = 2cos(x) sin(y)\\
    
    \sin^2\frac{\theta}{2}=\frac{1-\cos\theta}{2}
    \\...
    
     $$ 
    

 $$ 
\theta_{yaw}=\frac{2(wy+xz)}{1-2(x^2+y^2)}
 $$ 

 $$ 
\begin{align*} 
atan2(2(wx'+y'z'), 1-2(x'^2+y'^2)=\theta_{yaw}\\

asin(2(wy'-z'x'))=\theta_{pitch}\\

atan2(2(wz'+x'y', 1-2(y'^2+z'^2)) =\theta_{roll}\\
\end{align*}
 $$ 

저는 도저히 이해를 하지 못해 추가적인 코드들을 첨부하였습니다.

### 사원수 → 오일러각 (1)

```csharp
public static Vector3 FromQ2 (Quaternion q1)
{
    float sqw = q1.w * q1.w;
    float sqx = q1.x * q1.x;
    float sqy = q1.y * q1.y;
    float sqz = q1.z * q1.z;

    float unit = sqx + sqy + sqz + sqw; // if normalised is one, otherwise is correction factor
    float test = q1.x * q1.w - q1.y * q1.z;
    Vector3 v;

    if (test > 0.4995f * unit) { // singularity at north pole
        v.y = 2f * Mathf.Atan2 (q1.y, q1.x);
        v.x = Mathf.PI / 2;
        v.z = 0;
        return NormalizeAngles (v * Mathf.Rad2Deg);
    }

    if (test < -0.4995f * unit) { // singularity at south pole
        v.y = -2f * Mathf.Atan2 (q1.y, q1.x);
        v.x = -Mathf.PI / 2;
        v.z = 0;
        return NormalizeAngles (v * Mathf.Rad2Deg);
    }

    Quaternion q = new Quaternion (q1.w, q1.z, q1.x, q1.y);
    v.y = (float)Math.Atan2 (2f * q.x * q.w + 2f * q.y * q.z, 1 - 2f * (q.z * q.z + q.w * q.w));     // Yaw
    v.x = (float)Math.Asin (2f * (q.x * q.z - q.w * q.y));                             // Pitch
    v.z = (float)Math.Atan2 (2f * q.x * q.y + 2f * q.z * q.w, 1 - 2f * (q.y * q.y + q.z * q.z));      // Roll
    return NormalizeAngles (v * Mathf.Rad2Deg);
}
```

### 사원수 → 오일러각 (2)

```python
def euler_from_quaternion(x, y, z, w):
        """
        Convert a quaternion into euler angles (roll, pitch, yaw)
        roll is rotation around x in radians (counterclockwise)
        pitch is rotation around y in radians (counterclockwise)
        yaw is rotation around z in radians (counterclockwise)
        """
        t0 = +2.0 * (w * x + y * z)
        t1 = +1.0 - 2.0 * (x * x + y * y)
        roll_x = math.atan2(t0, t1)
     
        t2 = +2.0 * (w * y - z * x)
        t2 = +1.0 if t2 > +1.0 else t2
        t2 = -1.0 if t2 < -1.0 else t2
        pitch_y = math.asin(t2)
     
        t3 = +2.0 * (w * z + x * y)
        t4 = +1.0 - 2.0 * (y * y + z * z)
        yaw_z = math.atan2(t3, t4)
     
        return roll_x, pitch_y, yaw_z
```

### 사원수 → 오일러각 (3)

```cpp
FRotator FQuat::Rotator() const
{
	const float SingularityTest = Z*X-W*Y;
	const float YawY = 2.f*(W*Z+X*Y);
	const float YawX = (1.f-2.f*(FMath::Square(Y) + FMath::Square(Z)));

	// reference 
	// http://en.wikipedia.org/wiki/Conversion_between_quaternions_and_Euler_angles
	// http://www.euclideanspace.com/maths/geometry/rotations/conversions/quaternionToEuler/

	// this value was found from experience, the above websites recommend different values
	// but that isn't the case for us, so I went through different testing, and finally found the case 
	// where both of world lives happily. 
	const float SINGULARITY_THRESHOLD = 0.4999995f;
	const float RAD_TO_DEG = (180.f)/PI;
	FRotator RotatorFromQuat;

	if (SingularityTest < -SINGULARITY_THRESHOLD)
	{
		RotatorFromQuat.Pitch = -90.f;
		RotatorFromQuat.Yaw = FMath::Atan2(YawY, YawX) * RAD_TO_DEG;
		RotatorFromQuat.Roll = FRotator::NormalizeAxis(-RotatorFromQuat.Yaw - (2.f * FMath::Atan2(X, W) * RAD_TO_DEG));
	}
	else if (SingularityTest > SINGULARITY_THRESHOLD)
	{
		RotatorFromQuat.Pitch = 90.f;
		RotatorFromQuat.Yaw = FMath::Atan2(YawY, YawX) * RAD_TO_DEG;
		RotatorFromQuat.Roll = FRotator::NormalizeAxis(RotatorFromQuat.Yaw - (2.f * FMath::Atan2(X, W) * RAD_TO_DEG));
	}
	else
	{
		RotatorFromQuat.Pitch = FMath::FastAsin(2.f*(SingularityTest)) * RAD_TO_DEG;
		RotatorFromQuat.Yaw = FMath::Atan2(YawY, YawX) * RAD_TO_DEG;
		RotatorFromQuat.Roll = FMath::Atan2(-2.f*(W*X+Y*Z), (1.f-2.f*(FMath::Square(X) + FMath::Square(Y)))) * RAD_TO_DEG;
	}

	return RotatorFromQuat;
}
```

## 오일러 각에서 사원수

---

 $$ 

q_{roll}=\cos\frac{\theta_{roll}}{2}+\sin\frac{\theta_{roll}}{2}k\\
q_{pitch}=\cos\frac{\theta_{pitch}}{2}+\sin\frac{\theta_{pitch}}{2}i\\
q_{yaw}=\cos\frac{\theta_{yaw}}{2}+\sin\frac{\theta_{yaw}}{2}j
 $$ 

여전히 마찬가지로 회전순서를 잘 해야합니다. 

Roll → Pitch → Yaw 순으로 회전을 적용하지만

열기반 행렬로 사용하므로 Yaw → Pitch → Roll 순으로 배치하여 계산해야합니다.

 $$ 
q_{yaw}\cdot q_{pitch}\cdot q_{roll}\\
=(\cos\frac{\theta_{yaw}}{2},\sin\frac{\theta_{yaw}}{2}j)\cdot(\cos\frac{\theta_{pitch}}{2},\sin\frac{\theta_{pitch}}{2}i)\cdot(\cos\frac{\theta_{roll}}{2},\sin\frac{\theta_{roll}}{2}k)\\

\space\\
=(\cos\frac{\theta_{yaw}}{2},\sin\frac{\theta_{yaw}}{2}j)\cdot(\cos\frac{\theta_{pitch}}{2}\cos\frac{\theta_{roll}}{2},\cos\frac{\theta_{pitch}}{2}\sin\frac{\theta_{roll}}{2}k+\cos\frac{\theta_{roll}}{2}\sin\frac{\theta_{pitch}}{2}i-(\sin\frac{\theta_{pitch}}{2}\sin\frac{\theta_{roll}}{2})j)\\

\space\\
=(\cos\frac{\theta_{yaw}}{2}\cos\frac{\theta_{pitch}}{2}\cos\frac{\theta_{roll}}{2}+\sin\frac{\theta_{yaw}}{2}\sin\frac{\theta_{pitch}}{2}\sin\frac{\theta_{roll}}{2},
\space\\
\cos\frac{\theta_{yaw}}{2}(\cos\frac{\theta_{pitch}}{2}\sin\frac{\theta_{roll}}{2}k+\cos\frac{\theta_{roll}}{2}\sin\frac{\theta_{pitch}}{2}i-(\sin\frac{\theta_{pitch}}{2}\sin\frac{\theta_{roll}}{2})j)+\cos\frac{\theta_{pitch}}{2}\cos\frac{\theta_{roll}}{2}(\sin\frac{\theta_{yaw}}{2}j)+(\sin\frac{\theta_{yaw}}{2}\cos\frac{\theta_{pitch}}{2}\sin\frac{\theta_{roll}}{2})i-(\sin\frac{\theta_{yaw}}{2}\cos\frac{\theta_{roll}}{2}\sin\frac{\theta_{pitch}}{2})k)
 $$ 

```csharp
public static Quaternion ToQ (float yaw, float pitch, float roll)
{
    yaw *= Mathf.Deg2Rad;
    pitch *= Mathf.Deg2Rad;
    roll *= Mathf.Deg2Rad;

    float rollOver2 = roll * 0.5f;
    float sinRollOver2 = (float)Math.Sin ((double)rollOver2);
    float cosRollOver2 = (float)Math.Cos ((double)rollOver2);

    float pitchOver2 = pitch * 0.5f;
    float sinPitchOver2 = (float)Math.Sin ((double)pitchOver2);
    float cosPitchOver2 = (float)Math.Cos ((double)pitchOver2);

    float yawOver2 = yaw * 0.5f;
    float sinYawOver2 = (float)Math.Sin ((double)yawOver2);
    float cosYawOver2 = (float)Math.Cos ((double)yawOver2);

    Quaternion result;
    result.w = cosYawOver2 * cosPitchOver2 * cosRollOver2 + sinYawOver2 * sinPitchOver2 * sinRollOver2;
    result.x = cosYawOver2 * sinPitchOver2 * cosRollOver2 + sinYawOver2 * cosPitchOver2 * sinRollOver2;
    result.y = sinYawOver2 * cosPitchOver2 * cosRollOver2 - cosYawOver2 * sinPitchOver2 * sinRollOver2;
    result.z = cosYawOver2 * cosPitchOver2 * sinRollOver2 - sinYawOver2 * sinPitchOver2 * cosRollOver2;

    return result;
}
```

## 회전 행렬에서 사원수

---

회전행렬에서 사원수는 대게(opilio crab) 외적을 사용하게 되는데,

이 외적 정보는 이미 행렬에 모두 포함되어 있습니다.

(대게는 농담입니다. 이거 하고 있으면 진짜 제정신이 아니예요)

대각 행렬(Trace,Tr)의 활용

![12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled%203.png](/assets/12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled%203.png)

대각 행렬의 합

 $$ 
t+1=4w^2\\
r=\sqrt{t+1}=2w\\
w=\frac{r}{2}
 $$ 

대각 행렬을 구해  $$ w $$ 값을 얻고 이로부터 나머지 요소를 구한다.  파란색은 -, 빨간색은 +

![12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled%204.png](/assets/12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled%204.png)

 $$ 
xw=m[1][2]-m[2][1]\\
yw=m[2][0]-m[0][2]\\
zw=m[0][1]-m[1][0]
 $$ 

예외 상황 : 트레이스 값이 1보다 작거나 같으면 해가 존재하지 않음. 

따라서 다른 요소부터 구해야 하는 상황 발생

![12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled%205.png](/assets/12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled%205.png)

켄 슈메이크(Ken Shoemake)의 알고리즘.

- 트레이스 값이 0보다 크면 첫 번째 방식을 적용해 해결
- 트레이스 값이 0보다 작으면 다른 로직을 적용한다.
    -  $$ x,y,z $$ 중 가장 큰 값을 찾는다.
    - 다른 요소를 조합해 가장 큰 값을 먼저 계산한다.
    - 나머지 두 요소는 아래 식으로부터 계산한다.
    - 세 요소 값을 모두 구했다면  $$ w $$ 값을 얻는다.

![12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled%206.png](/assets/12%20Quaternion%20316c05c08cf847a0b36d87ba0227cb73/Untitled%206.png)

## 회전 행렬에서 사원수로 변환하는 방법 구현한 코드를 분석하시오.

---

### 행기반 행렬 - 언리얼 엔진의 변환 코드 ( 회전 행렬 → 사원수 )

```cpp
inline FQuat::FQuat(const FMatrix& M)
{
	// If Matrix is NULL, return Identity quaternion. If any of them is 0, you won't be able to construct rotation
	// if you have two plane at least, we can reconstruct the frame using cross product, but that's a bit expensive op to do here
	// for now, if you convert to matrix from 0 scale and convert back, you'll lose rotation. Don't do that. 
	if (M.GetScaledAxis(EAxis::X).IsNearlyZero() \vert \vert  M.GetScaledAxis(EAxis::Y).IsNearlyZero() \vert \vert  M.GetScaledAxis(EAxis::Z).IsNearlyZero())
	{
		*this = FQuat::Identity;
		return;
	}

#if !(UE_BUILD_SHIPPING \vert \vert  UE_BUILD_TEST)
	// Make sure the Rotation part of the Matrix is unit length.
	// Changed to this (same as RemoveScaling) from RotDeterminant as using two different ways of checking unit length matrix caused inconsistency. 
	if (!ensure((FMath::Abs(1.f - M.GetScaledAxis(EAxis::X).SizeSquared()) <= KINDA_SMALL_NUMBER) && (FMath::Abs(1.f - M.GetScaledAxis(EAxis::Y).SizeSquared()) <= KINDA_SMALL_NUMBER) && (FMath::Abs(1.f - M.GetScaledAxis(EAxis::Z).SizeSquared()) <= KINDA_SMALL_NUMBER)))
	{
		*this = FQuat::Identity;
		return;
	}
#endif

	//const MeReal *const t = (MeReal *) tm;
	float	s;

	// Check diagonal (trace)
	const float tr = M.M[0][0] + M.M[1][1] + M.M[2][2];

	if (tr > 0.0f) 
	{
		float InvS = FMath::InvSqrt(tr + 1.f);
		this->W = 0.5f * (1.f / InvS);
		s = 0.5f * InvS;

		this->X = (M.M[1][2] - M.M[2][1]) * s;
		this->Y = (M.M[2][0] - M.M[0][2]) * s;
		this->Z = (M.M[0][1] - M.M[1][0]) * s;
	} 
	else 
	{
		// diagonal is negative
		int32 i = 0;

		if (M.M[1][1] > M.M[0][0])
			i = 1;

		if (M.M[2][2] > M.M[i][i])
			i = 2;

		static const int32 nxt[3] = { 1, 2, 0 };
		const int32 j = nxt[i];
		const int32 k = nxt[j];
 
		s = M.M[i][i] - M.M[j][j] - M.M[k][k] + 1.0f;

		float InvS = FMath::InvSqrt(s);

		float qt[4];
		qt[i] = 0.5f * (1.f / InvS);

		s = 0.5f * InvS;

		qt[3] = (M.M[j][k] - M.M[k][j]) * s;
		qt[j] = (M.M[i][j] + M.M[j][i]) * s;
		qt[k] = (M.M[i][k] + M.M[k][i]) * s;

		this->X = qt[0];
		this->Y = qt[1];
		this->Z = qt[2];
		this->W = qt[3];

		DiagnosticCheckNaN();
	}
}
```

### 분석

 $$ 

\left[\begin{matrix}
1-2(y'^2+z'^2)&2(x'y'-wz')&2(x'z'+wy')&0\\
2(x'y'+wz')&1-2(x'^2+z'^2)&2(y'z'-wx')&0\\
2(x'z'-wy')&2(y'z'+wx')&1-2(x'^2+y'^2)&0\\
0&0&0&1
\\\end{matrix}\right]
 $$ 

여기서부터 시작을 합시다.

 $$ 
qx^2+qy^2+qz^2+qw^2 = 1 \\
qw^2 = 1 - qx^2-qy^2-qz^2
 $$ 

양변에 4를 곱해 

 $$ 
4qw^2 = 4 - 4qx^2 - 4qy^2 - 4qz^2\\
4qw^2 =1 +(1-2qy^2-2qz^2)+(1-2qx^2-2qz^2)+(1-2qx^2-2qy^2)
 $$ 

이를 이제 위의 행렬에서 가져온다면,

 $$ 
4qw^2 =1 +(m_{00})+(m_{11})+(m_{22})
 $$ 

이때 이 값은 대각행렬의 값으로 (트레이스의 값으로) 알려져있으므로

 $$ 
qw=\frac{ sqrt(1+Tr)}{2}
 $$ 

다만 이때는 양수일때만 사용할 수 있습니다.

그에 따라 코드에서는 대각행렬의 값이 음수인지 양수인지를 판단하여,

 $$ 
\begin{align*}
 2(qyqz - qxqw) - 2(qyqz + qxqw)=qx\\
2(y'z'-wx')-2(y'z'+wx')=qx\\
(m_{21})-(m_{12})=qx
\end{align*}
 $$ 

이런식으로 구하는 것 같습니다.

하지만 이제 대각행렬이 음수일때, 제일 큰 값을 찾아, 쉬프트하여 찾습니다.

쿼터니언을 시각화 하였을 때, 한쪽이 밀리면 다른쪽이 밀려들어가듯, 행렬에서도 외적이 적용된 부분이 기준점에 따라 다르게 해석할 수 있음을 사용한 아주 똑똑한 방법이죠.

# 맺음말

---